\chapter{Практические задания}

\section{Задание 1}

Напишите функцию, которая уменьшает на 10 все числа из списка-аргумента этой функции, проходя по верхнему уровню списковых ячеек.

\includelisting
{task-01.txt} % Имя файла с расширением (файл должен быть расположен в директории inc/lst/)
{Решение задания №1} % Подпись листинга

\section{Задание 2}

Написать функцию, которая получает как аргумент список чисел, а возвращает список квадратов этих чисел в том же порядке.

\includelisting
{task-02.txt} % Имя файла с расширением (файл должен быть расположен в директории inc/lst/)
{Решение задания №2} % Подпись листинга


\section{Задание 3}

Написать функцию, которая умножает на заданное число-аргумент все числа из заданного списка-аргумента, когда

\begin{enumerate}[label={\alph*)}]
	\item все элементы списка - числа,
	\item элементы списка - любые объекты.
\end{enumerate}

\includelisting
{task-03-part1.txt} % Имя файла с расширением (файл должен быть расположен в директории inc/lst/)
{Решение задания №3 (начало)} % Подпись листинга

\includelisting
{task-03-part2.txt} % Имя файла с расширением (файл должен быть расположен в директории inc/lst/)
{Решение задания №3 (конец)} % Подпись листинга

\section{Задание 4}

Написать функцию, которая по своему списку-аргументу \texttt{lst} определяет является ди он палиндромом (то есть равны ли \texttt{lst} и \texttt{(reverse lst))}, для одноуровнего смешанного списка.

\includelisting
{task-04.txt} % Имя файла с расширением (файл должен быть расположен в директории inc/lst/)
{Решение задания №4} % Подпись листинга


\section{Задание 5}

Используя функционалы, написать предикат \texttt{set-equal}, который возвращает t, если два его множества-аргумента содержат одни и те же элементы, порядок которых не имеет значения.

\includelisting
{task-05-part1.txt} % Имя файла с расширением (файл должен быть расположен в директории inc/lst/)
{Решение задания №5 (начало)} % Подпись листинга

\includelisting
{task-05-part2.txt} % Имя файла с расширением (файл должен быть расположен в директории inc/lst/)
{Решение задания №5 (конец)} % Подпись листинга

\section{Задание 6}

Написать функцию, \texttt{select-between}, которая из списка-аргумента, содержащего только числа, выбирает только те, которые расположены между двумя указанными числами~--- границами~-~аргумента и возвращает из в виде списка (упорядоченного по возрастанию).

\includelisting
{task-06.txt} % Имя файла с расширением (файл должен быть расположен в директории inc/lst/)
{Решение задания №6} % Подпись листинга

\section{Задание 7}

Написать функцию, вычисляющую декартово произведение двух своих списков-аргументов.

\includelisting
{task-07.txt} % Имя файла с расширением (файл должен быть расположен в директории inc/lst/)
{Решение задания №7} % Подпись листинга

\clearpage

\section{Задание 8}

Почему так реализовано \texttt{reduce}, в чем причина?

\includelisting
{task-08.txt} % Имя файла с расширением (файл должен быть расположен в директории inc/lst/)
{Решение задания №8} % Подпись листинга

Результаты в данном случае обусловлены тем, что в функции reduce в Common Lisp, если последовательность пуста, то возвращается начальное значение, указанное как аргумент \texttt{:initial-value}. 
В противном случае возвращается начальное значение первого элемента последовательности.

Поэтому, когда \texttt{reduce} применяется к пустой последовательности, начальное значение становится результатом. 

Таким образом:
\begin{itemize}
	\item \texttt{(reduce \#'+ '())} возвращает 0, так как начальное значение для сложения равно 0;
	\item \texttt{(reduce \#'* '())} возвращает 1, так как начальное значение для умножения равно 1.
\end{itemize}


\section{Задание 9}

Пусть \texttt{list-of-list} список, состоящий из списков. Написать функцию, которая вычисляет сумму длин всех элементов.

\includelisting
{task-09.txt} % Имя файла с расширением (файл должен быть расположен в директории inc/lst/)
{Решение задания №9} % Подпись листинга